# Углубленные принципы построения моделей
После изучания основных принципов построения модели вы можете начинать делать свой проект, однако на первых этапах это будет довольно тяжело. Изучите углубленные принципы построения моделей, чтобы облегчить себе моделирование.
***

## Выделение всех вершин всех и отдельных объектов. (A, L)
Происходят моменты, когда объект который вы создали имеет слишком сложную форму и до некоторых вершин дотянуться невозможно, чтобы их выделить.

На помощь приходят два хоткея:
    
- **A** - выделение всех вершин всех объектов.
- **L** - выделение всех вершин одного объекта. 

Давайте разберём каждый хоткей конкретнее.
***

### **A**
Эта функция очень простая. Нажмите на клавишу и выделятся все вершины у всех объектов, у которых видны вершины.

Вот как это выглядит:

![Выделение вершин всех объектов](./insertions/select-all-objects.gif)
***

### **L**
Этот хоткей уже сложнее, однако достаточно прост в использовании. Единственное правило его использования - наведение на ту вершину, того объекта, которую вы хотите выделить. 

Вот как это выглядит:

![Выделение вершин одного объекта](./insertions/select-one-object.gif)
***

Примечание:
- Вы можете использовать **L** последовательно, не зажимая клавишу **Shift** (предыдущее выделение не уберётся). 

Надеюсь вы поняли принцип работы выделения вершин, ведь это довольно просто и крайне полезно.
***

## Удаление вершин, рёбер, граней (Delete)
В результате моделирования некоторые вершины, рёбра или грани будут совершенно бесполезными и часто мешаться, поэтому просто выделите и удалите их нажав клавишу **Delete (Del)**:

- Vertices - удаляет все вершины, соединённые с выбранными вершинами
- Edges - удаляет все рёбра, соединённые с выбранными вершинами 
- Faces - удаляет все грани, образованные выбранными вершинами.
- Dissolve (prefix) - удаляет так же как и верхние, но взамен нарушения целостности объекта, заполняет удалённую область одним N-гоном.
***

## Соединение (Merge & Auto-Merge)
Сейчас вы можете не заметить недостатков в дублировании вершин, но в будующем это станет огромной проблемой.

Вот как выглядят дублированные вершины:

![Дублированные вершины](./insertions/vertex-duplicated.gif)
***
Дублированные вершины довольно неприятная вещь и чтобы убрать их существуют определённые методы, один из которых - **соединение** - в данном случае **соединение вершин**.

Этот метод прост и сложен одновременно. Применить его можно в любом случае, но нужно знать несколько правил, чтобы использовать его правильно:

- По центру всех вершин (**At Center**) - соединяет две или более вершин в центре между ними, независимо от осей.
- По курсору (**At Cursor**) - соединяет две или более вершин в точке где находится курсор.
- По центру вершин, лежащих на одной оси (**Collapse**) - То же самое, что и по центру всех вершин, только центр у каждой оси будет свой.
- По первому (**At First**) - соединяет две или более вершин в первой выбранной вершине.
- По последнему (**At Last**) - соединяет две или более вершин в последней выбранной вершине.
***

По началу можно запутаться, но это довольно простая вещь.

Давайте взглянем на то, как происходит соединение:

![Соединение вершин](./insertions/vertex-merge.gif)
***

Помните про дублированные вершины? Ну так вот и пришло время от них избавится методом - **соединение**. Как раз вспоминая предыдущую главу - **выделение всех и отдельных объектов** - мы сможем соединить дублированные вершины правилом - **merge "By Distance"**. Перед этим выделите весь объект(-ы) и соединяйте. Если вы всё сделали правильно, то снизу появится надпись **"Удалено вершин: *(количество удалённых дублирующих вершин)*"**

![Соединение по дистанции](./insertions/vertex-merge-by-distance.gif)
***

Вручную соединять вершины хорошо, но не всегда практично, поэтому существует пункт **Auto Merge** в настройках объекта (исключительно в **Edit mode**).

![Auto Merge](./insertions/auto-merge.png)
***

## Фаска, разделение (Bevel)
По своей сути, данный инструмент подходит не для моделирования, а для добавления деталей, но для создания основы его тоже используют.

Фаска или в английской форме - **Bevel** делится на два схожих инструмента. 

1. Разделение отдельных вершин - **Ctrl + Shift + B**.
2. Разделение рёбер - **Ctrl + B**

Давайте посмотрим как это работает:

1. Разделение отдельных вершин 
![Разделение отдельных вершин](./insertions/bevel-vertexes.gif)
2. Разделение рёбер 
![Разделение рёбер](./insertions/bevel-edges.gif)

### Примечание
Не стоит использовать разделение рёбер в незакольцованной форме иначе могут создаться N-гоны, что в свою очередь станет пробемой для будущего наложения модификаторов.
***

## Подведём итоги
В следующей главе мы начнем создавать заднюю крышку микшера, опираясь на размеры и чертёж. Но уже на данном этапе, если  всё внимательно изучили, вы сможете создать полноценную законченую модель.

![Итог](./insertions/advance-final.png)
***

## Кратко
- Выделение всех вершин или объектов - **A**
- Выделение всех вершин отдельных объектов - **L**
- Удаление вершин, рёбер, граней - **Del**:
    1. По центру всех вершин - **At Center**
    2. По курсору - **At Cursor**
    3. По центру вершин, лежащих на одной оси - **Collapse**
    4. По первому - **At First**
    5. По последнему - **At Last**
    6. По дистанции - **By Distance**
- Фаска, разделение - **B**:
    1. Отдельные вершины - **Ctrl + Shift + B**
    2. Рёбра - **Ctrl + B**
***

# Главы

[Следующая глава](./algorithms.md)
---

[Предыдущая глава](./model-building-basics.md)
---

[Главная страница](../model-editing)